# 9. Влюблённые

![](b09-body.png)

Бобру Диане в качестве подарка прислали нарисованное сердечко. Скорее всего, это сделал кто-то из её четырёх лучших друзей. Каждый из друзей сказал по одному предложению:

- "Ваня отправил сердечко", — сказал Толя.
- "Подарок от Коли", — ответил Ваня.
- "Я ничего не отправлял", — сообщил Роберт.
- "Ваня врёт", — сказал Коля в конце.

Однако у этой четвёрки есть странная привычка — правду всегда говорит только один из них.

## Вопрос

Кто отправил сердечко?

[Raadionupud]

A. Ваня

B. Толя

C. Коля

D. Роберт

## Ответ

Правильный ответ: D (Роберт).

## Объяснение ответа

- Если сердечко отправил Ваня, значит, Толя, Роберт и Коля сказали правду.
- Если сердечко отправил Толя, значит, Роберт и Коля сказали правду.
- Если сердечко отправил Коля, значит, Ваня и Роберт сказали правду.
- Если сердечко отправил Роберт, значит только Коля сказал правду.

Поскольку мы знаем, что только одно из четырёх утверждений верно, то только Роберт мог отправить сердечко.

## Это информатика!

Это задание представляет собой логическую задачу. Сначала мы используем декомпозицию, т.е. мы делим сложную проблему на более мелкие, легко анализируемые части. Например, мы можем рассматривать как подзадачу задачу о том, какое из данных утверждений верно. Затем нам нужна абстракция, чтобы отбросить ненужную информацию и сосредоточиться на важных фактах. Например, мы предполагаем, что какое-то утверждение верно, рассматриваем относящуюся к нему информацию и игнорируем всё остальное. Таким образом мы за один раз сосредотачиваемся на одном утверждении, далее используем связанную с этим утверждением информацию и смотрим, сможем ли мы найти противоречия в других приведённых утверждениях.

Четверо друзей высказывают простые утверждения. Все эти утверждения (или заявления) могут быть только истинными или ложными. В 1847 году Джордж Буль сформулировал способы того, как учитывать истинность таких простых утверждений. Он использовал логику высказываний (англ _propositional calculus_). Этот набор правил высказываний говорит нам, как сконструировать новые истинные утверждения из существующих истинных утверждений без учёта их фактического значения. Компьютеры также работают на основе этой логики: наименьшая единица информации, т.е. бит, похожа на утверждение поскольку может нести только два разных значения (истина или ложь, соответственно). Логика высказываний является основой огромного успеха цифровых вычислений и информатики.

## Категории

- Логика
